<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Hamza Ağar</title><link>https://aimtune.dev/tr/</link><description>Recent content on Hamza Ağar</description><generator>Hugo</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Mon, 27 Jan 2025 23:28:06 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://aimtune.dev/tr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://aimtune.dev/tr/presentations/distributed-system-series/observability/opentelemetry/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://aimtune.dev/tr/presentations/distributed-system-series/observability/opentelemetry/</guid><description>OpenTelemetry Nedir? # Open açık kaynak olmasını, Tele uzaktan yapabilmesini ve Metry (Metron) ölçümü temsil eder. Bir gözlemlenebilirlik (observability) framework’üdür
Log, trace ve metrics verilerini platform bağımsız, standart bir formatta üreterek istenilen hedefe aktarabilmeyi sağlar.
Her dilin kütüphanesi farklı veri formatları oluşturabilirken, OpenTelemetry bu verileri tek bir standarda oturtur.
OpenTelemetry Nedir? # CNCF (Cloud Native Computing Foundation) tarafından desteklenir ve APM araçlarından bağımsız çalışır.
OTLP protokolü sayesinde endüstri standartlarında veri toplayabilir.</description></item><item><title>SQL, NoSQL ve Büyük Veri: BASE, ACID ve CAP Teoremi</title><link>https://aimtune.dev/tr/series/big-data/2-sql-nosql-nedir/</link><pubDate>Mon, 27 Jan 2025 23:28:06 +0100</pubDate><guid>https://aimtune.dev/tr/series/big-data/2-sql-nosql-nedir/</guid><description>NoSQL veritabanları, günümüzün büyük veri ve modern uygulama ihtiyaçlarını karşılamak için geleneksel ilişkisel veritabanlarından farklı bir yaklaşım sunar. Bu yazımızda, SQL ve NoSQL veritabanları arasındaki temel farklara, ACID ve BASE modelleri arasındaki ayrımlara, CAP Teoremi&amp;rsquo;nin büyük veri dünyasındaki önemine ve NoSQL&amp;rsquo;in sunduğu esnek mimariye odaklanacağız. Ayrıca, farklı NoSQL veritabanı türlerini (doküman, anahtar-değer, sütunlu ve graf veritabanları gibi) örneklerle inceleyeceğiz.1234
SQL veritabanları, özellikle veritabanı tutarlılığı ve karmaşık sorgular için güçlü bir yapı sunarken, NoSQL veritabanları daha esnek ve yatay ölçeklenebilir çözümler sunar.</description></item><item><title>Büyük Veri: Nedir, Teknolojileri</title><link>https://aimtune.dev/tr/series/big-data/1-big-data-nedir/</link><pubDate>Sat, 18 Jan 2025 21:14:06 +0100</pubDate><guid>https://aimtune.dev/tr/series/big-data/1-big-data-nedir/</guid><description>Bu yazımızda, Büyük Veri (Big Data) kavramını, temel bileşenlerini ve teknolojilerini ele alıyoruz. Hadoop, Spark ve NoSQL gibi araçların bu alandaki rolünü açıklayarak, futbol sektörü gibi örneklerle kullanım alanlarına değiniyoruz.</description></item><item><title>Chain of Responsibility</title><link>https://aimtune.dev/tr/presentations/design-patterns-series/chain_of_responsibility/</link><pubDate>Mon, 07 Oct 2024 22:53:10 +0300</pubDate><guid>https://aimtune.dev/tr/presentations/design-patterns-series/chain_of_responsibility/</guid><description>Bu sunumda, Chain of Responsibility tasarım deseni ile isteklerin nasıl işleyiciler arasında dolaştırılarak işlendiğini inceleyeceğiz.</description></item><item><title>Saga Choreography</title><link>https://aimtune.dev/tr/presentations/distributed-system-series/saga-pattern-choreography/</link><pubDate>Tue, 03 Sep 2024 22:53:10 +0300</pubDate><guid>https://aimtune.dev/tr/presentations/distributed-system-series/saga-pattern-choreography/</guid><description>Bu sunumda modern mikroservis mimarileri için güçlü bir iş akışı yönetimi deseni olan Saga&amp;rsquo;yı keşfedeceğiz. Sunumda değinilecek Saga konuları: Choreography (Koreografi), Orchestration (Orkestrasyon), Compensation (Telafi İşlemleri), Error Handling (Hata Yönetimi), Transaction Management (İşlem Yönetimi).</description></item><item><title>1 - Elixir nedir? Nasıl Kurulur ve Kullanılır</title><link>https://aimtune.dev/tr/series/elixir/1-temel-elixir-bilgisi/</link><pubDate>Tue, 30 Jul 2024 23:42:06 +0300</pubDate><guid>https://aimtune.dev/tr/series/elixir/1-temel-elixir-bilgisi/</guid><description>Bu yazımızda, Elixir programlama dilinin temel özelliklerine odaklanıyoruz. Fonksiyonel programlama yaklaşımını benimseyen Elixir, dağıtık sistemler ve yüksek performanslı uygulamalar geliştirmek için ideal bir dil olarak dikkat çekiyor. Erlang VM üzerinde çalışarak hata toleransı, ölçeklenebilirlik ve yüksek hız sunan Elixir, modern yazılım geliştirme süreçlerinde önemli bir rol üstleniyor. Yeni başlayanlar için Elixir&amp;rsquo;in temel bilgilerini ve kurulum adımlarını detaylıca ele alıyoruz.</description></item><item><title>Dapr Bölüm 1</title><link>https://aimtune.dev/tr/presentations/dapr-series/dapr-1/</link><pubDate>Sun, 28 Jul 2024 22:53:10 +0300</pubDate><guid>https://aimtune.dev/tr/presentations/dapr-series/dapr-1/</guid><description>Bu sunumda modern mikroservis mimarileri için güçlü bir sidecar aracı olan &lt;strong>Dapr&lt;/strong>&amp;lsquo;ı (Distributed Application Runtime) keşfedeceğiz. Sunumda değinilecek Dapr konuları: &lt;strong>Service Invocation&lt;/strong> (Servis Çağırma), &lt;strong>State Management&lt;/strong> (Durum Yönetimi), Secrets Management (Gizli Veri Yönetimi), &lt;strong>Configuration&lt;/strong> (Yapılandırma), &lt;strong>Resiliency&lt;/strong> (Dayanıklılık).</description></item></channel></rss>